\chapter{Inleiding}
\label{inleiding}
Het reconstrueren van fresco's waarvan in opgravingen fragmenten gevonden worden is een moeilijke taak. Men kan het vergelijken met het oplossen van een enorme puzzel
waarvan de stukken arbitraire vormen hebben, de meesten hun originele kleur zijn verloren en er vele anderen ontbreken. Daarbovenop komt nog eens dat er
heel wat stukken over de eeuwen heen een zekere vorm van slijtage hebben ondervonden, waardoor ze niet meer 100\% aan elkaar passen en dus confimatie nog moeilijker maken.\\

[afbeelding van enkele opgegraven stukken]\\

De stukken van de rand van het fresco met recht afgelijnde kanten of die nog een voldoende zichtbaar geometrisch patroon bevatten, zijn in vergelijking met de
anderen eenvoudig met elkaar te verbinden. De overige fragmenten die minder informatie bevatten zijn echter een nachtmerrie om aan elkaar te koppelen, gezien het menselijke visuele systeem niet
gemaakt is om dat soort grillige randen te vergelijken en aan elkaar te zetten. Om deze reden is het normaalgezien noodzakelijk om vele mogelijke kandidaten visueel
te onderscheiden en ze over elkaar te laten glijden om te zien of het past en waar precies.\\

In deze context situeert zich het \textbf{thera}\footnote{Thera is de oude naam voor het huidige griekse eiland genaamd Santorini, waar het project voor het eerst in de praktijk werd toegepast.} project, dat probeert om het werk van de archeoloog gemakkelijker te maken door middel van een software platform. De
redenering achter het project is dat wat voor een mens zeer tijdsabsorberend en saai zou zijn, geautomatiseerd zou kunnen worden m.b.v. een computer. Dergelijk systeem werd
in 2007 aan de \emph{Princeton} universiteit in Amerika geconcipieerd. Sindsdien is er door verschillende onderzoekers van over de hele wereld aan gewerkt om
alle noodzakelijke delen te ontwerpen, implementeren en integreren. [vermeld hoofdonderzoekers]. De werking van het systeem wordt in het 
volgende hoofdstuk nader toegelicht.\\

Deze thesis draait rond het maken van een uitbreiding op \'{e}\'{e}n van deze delen. De uitbreiding moet de gebruikers van het systeem in staat stellen om op effici\"{e}nte wijze
samen te werken aan het samenstellen van eenzelfde fresco.\\

De gangbare manuele methode van v\'o\'or het thera project om een fresco te reconstrueren leende zich wel tot een zekere vorm van samenwerking. 
De archeologen moesten in ieder geval op dezelfde site zijn om de fragmenten te kunnen zien en te proberen passen. Verder moest alle betreffende data van commentaren tot
classificaties in een centrale plek bewaard worden zodat iedereen erbij kon. Dankzij het thera systeem veranderde deze manier van werken en kon men alle relevante kennis elektronisch gaan bijhouden.
Er was echter tot op heden nog geen gemakkelijke manier om deze kennis met andere archeologen te delen en al zeker niet om de bevindingen van verschillende onderzoekers
te combineren. Dat is het probleem dat deze thesis zal proberen uit de wereld te helpen. Kortom: de nodige aanpassingen en nieuwe implementaties zullen gedaan worden
om het oude systeem collaboratief te maken, zodat het beheren, delen en combineren van data gemakkelijk en intuitief wordt.\\

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "masterproef"
%%% End: 
