\documentclass[master=cws]{kulemt}
\setup{title={Een uitbreidbaar platform voor het effici\"{e}nt reconstrueren van fresco's},
  author={Nicolas Hillegeer},
  promotor={Prof.\,dr.\,ir.\ P. Dutr\'{e}},
  assessor={Prof.\,dr.\ D. De Schreye\and Dr.\ A.~Lagae},
  assistant={Dr.\ B.J.~Brown}}

% De volgende \setup mag verwijderd worden als geen fiche gewenst is.
\setup{filingcard,
  translatedtitle={An extendible platform for the efficient reconstruction of frescoes},
  udc=621.3,
  shortabstract={Het reconstrueren van archeologische fresco's is een domein waar computers nuttig werk kunnen verrichten, zowel voor archiveringsdoeleinden als voor digitale reconstructie. De algoritmen voor het automatisch ontdekken van passende fragmenten zijn reeds erg geavanceerd, evenwel moeten alle resulterende paarvoorstellen nog steeds verwerkt worden. Huidige tools zijn krachtig maar missen integratie, gebruiksvriendelijkheid en uitbreidbaarheid. Dit eindwerk tracht hierin verandering te brengen door het ontwikkelen van een platform dat doorgedreven analyse en manipulatie van voorstellen toelaat. Het resultaat is een applicatie die toelaat om verschillende personen vanop een afstand aan eenzelfde collectie te laten werken. Netwerktoegankelijke data zorgt ervoor dat de meest actuele informatie steeds beschikbaar is, terwijl de synchronisatie erover waakt dat er geen waardevolle vondsten verloren gaan. Tegenover het vroegere systeem is de sterk uitgebreide analysecapabiliteit ook nuttig, aangezien er hiermee complexe vragen over de collectie kunnen gesteld worden. Als laatste is het mogelijk om snel modules te maken die nieuwe visualisaties toelaten en deze eenvoudig aan te koppelen op het datasysteem. Enkele voorbeelden werden reeds gemaakt voor dit eindwerk.}}


\setup{coverpageonly}
%\setup{frontpagesonly}

% Kies de fonts voor de gewone tekst, bv. Latin Modern
\setup{font=lm}

% Hier kun je dan nog andere pakketten laden of eigen definities voorzien
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{url}
%\usepackage[pdfusetitle,colorlinks,plainpages=false,urlcolor=blue]{hyperref}
\usepackage{pdfsync}
\usepackage[final]{pdfpages}
%\usepackage[draft]{pdfpages}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
%\setkeys{Gin}{draft} % force draftmode
\usepackage{subfig}
\usepackage{hvfloat}
\setlength{\parindent}{0in}

\usepackage{listings}
\usepackage{courier}
\lstset{
 		 %identifierstyle=\ttfamily,
         %keywordstyle=\color[rgb]{0,0,1},
         commentstyle=\color[rgb]{0.133,0.545,0.133},
         %stringstyle=\color[rgb]{0.627,0.126,0.941},
         stringstyle=\color{blue},
         %stringstyle=\ttfamily\color[rgb]{0.627,0.126,0.941},
 		 columns=fullflexible,
         basicstyle=\footnotesize\sffamily, % Standardschrift  \footnotesize\ttfamily \small\sffamily
         %numbers=left,               % Ort der Zeilennummern
         numberstyle=\tiny,          % Stil der Zeilennummern
         %stepnumber=2,               % Abstand zwischen den Zeilennummern
         numbersep=5pt,              % Abstand der Nummern zum Text
         tabsize=2,                  % Groesse von Tabs
         extendedchars=true,         %
         breaklines=true,            % Zeilen werden Umgebrochen
         %keywordstyle=\color{red},
    	 frame=b,
         keywordstyle=[1]\textbf,    % Stil der Keywords
         keywordstyle=[2]\textbf,    %
         keywordstyle=[3]\textbf,    %
         keywordstyle=[4]\textbf,   %\sqrt{\sqrt{}} %
         %stringstyle=\color{white}\ttfamily, % Farbe der String
         showspaces=false,           % Leerzeichen anzeigen ?
         showtabs=false,             % Tabs anzeigen ?
         xleftmargin=17pt,
         framexleftmargin=17pt,
         framexrightmargin=5pt,
         framexbottommargin=4pt,
         %backgroundcolor=\color{lightgray},
         showstringspaces=false      % Leerzeichen in Strings anzeigen ?
 }
 \lstloadlanguages{
         %[Visual]Basic
         %Pascal
         %C,
         SQL,
         C++,
         XML,
         HTML
         %Java
 }
 
%  \lstset{
% 	language=[Visual]C++,
% 	keywordstyle=\bfseries\ttfamily\color[rgb]{0,0,1},
% 	identifierstyle=\ttfamily,
% 	commentstyle=\color[rgb]{0.133,0.545,0.133},
% 	stringstyle=\ttfamily\color[rgb]{0.627,0.126,0.941},
% 	showstringspaces=false,
% 	basicstyle=\small,
% 	numberstyle=\footnotesize,
% 	numbers=left,
% 	stepnumber=1,
% 	numbersep=10pt,
% 	tabsize=2,
% 	breaklines=true,
% 	prebreak = \raisebox{0ex}[0ex][0ex]{\ensuremath{\hookleftarrow}},
% 	breakatwhitespace=false,
% 	aboveskip={1.5\baselineskip},
%   columns=fixed,
%   upquote=true,
%   extendedchars=true,
% % frame=single,
% % backgroundcolor=\color{lbcolor},
% }
 
    %\DeclareCaptionFont{blue}{\color{blue}} 

  %\captionsetup[lstlisting]{singlelinecheck=false, labelfont={blue}, textfont={blue}}
  \usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox[cmyk]{0.43, 0.35, 0.35,0.01}{\parbox{\textwidth}{\hspace{15pt}#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white, singlelinecheck=false, margin=0pt, font={bf,footnotesize}}
\renewcommand*\lstlistingname{Broncode}

\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[table]{xcolor}

\usepackage{placeins}

\newenvironment{packed_itemize}{
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{1pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
}{\end{itemize}}

\begin{document}

\begin{preface}
	Allereerst wil ik mijn promotor Prof. dr. ir. Philip Dutr\'e en begeleider Dr. Benedict Brown bedanken om mij de kans te geven dit interessante project te doen. Dank ook aan Dr. Ares Lagae en Prof. dr. Danny De Schreye voor hun interesse in dit werk en de tijd te nemen die nodig is om het aandachtig te doorlezen.\\
	
	Het zou een doodzonde zijn om niet te benadrukken wat een goede begeleider Benedict is geweest, hij was er altijd als ik hem nodig had om mij te voorzien van nieuwe invalshoeken en manieren van werken. Zijn diepe kennis van het grotere project waarin deze thesis zich bevindt is van een onontbeerlijke waarde geweest.\\
	
	Dit project vergde veel inspanningen, niet alleen van mezelf, maar ook van anderen. Ik wil dan ook graag mijn ouders, vriendin, vrienden en kennissen bedanken voor hun niet aflatende steun en inzet. Ook de bijdrage van de K.U.Leuven kan niet onderschat worden. De meer dan bekwame docenten hebben mijn interesse in het vak enkel doen toenemen.\\
\end{preface}

\tableofcontents*

\begin{abstract}
	Het reconstrueren van archeologische fresco's is een domein waar computers nuttig werk kunnen verrichten, zowel voor archiveringsdoeleinden als voor digitale reconstructie. De algoritmen voor het automatisch ontdekken van passende fragmenten zijn reeds erg geavanceerd, evenwel moeten alle resulterende paarvoorstellen nog steeds verwerkt worden. Huidige tools zijn krachtig maar missen integratie, gebruiksvriendelijkheid en uitbreidbaarheid.
	
	Dit eindwerk tracht hierin verandering te brengen door het ontwikkelen van een platform dat doorgedreven analyse en manipulatie van voorstellen toelaat.

	Het resultaat is een applicatie die toelaat om verschillende personen vanop een afstand aan eenzelfde collectie te laten werken. Netwerktoegankelijke data zorgt ervoor dat de meest actuele informatie steeds beschikbaar is, terwijl de synchronisatie erover waakt dat er geen waardevolle vondsten verloren gaan.
	
	Tegenover het vroegere systeem is de sterk uitgebreide analysecapabiliteit ook nuttig, aangezien er hiermee complexe vragen over de collectie kunnen gesteld worden.
	
	Als laatste is het mogelijk om snel modules te maken die nieuwe visualisaties toelaten en deze eenvoudig aan te koppelen op het datasysteem. Enkele voorbeelden werden reeds gemaakt voor dit eindwerk.
\end{abstract}

%http://people.cs.kuleuven.be/~ronald.cools/MasterProef/titelbladFirW.html
% hoe dien je de thesis elektronisch in (via Toledo):
% https://eng.kuleuven.be/personeel/ethesis/ethesis-hdl-student.pdf

% Extra info: https://eng.kuleuven.be/onderwijs/studenten/masterproef/index.html

% Richtlijnen over wat er in je thesis MOET staan (abstract, \ldots): https://eng.kuleuven.be/studenten/masterproef/tips_nl.pdf
% Zie ook de thesis van Geert na: 

% Een lijst van figuren en tabellen is optioneel
%\listoffigures
%\listoftables

% Bij een beperkt aantal figuren en tabellen gebruik je liever het volgende:
\listoffiguresandtables

% \chapter{Lijst van termen}
% %\section*{Termen}
% \begin{flushleft}
%   %\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
%   \begin{tabularx}{\textwidth}{l|r}
%   	RDBMS & Relational Database Management System / Relationeel databasebeheersysteem \\
%   	SQL & Structured Query Language / Gestructureerde querytaal, wordt ook gebruikt om te refereren naar databases die verzoeken in deze taal accepteren \\
%   	NoSQL & Gebruikt voor een klasse van databases die niet gebaseerd zijn op de relationele calculus en een zich concentreren op gedistribueerde data. De term is niet zo accuraat maar het is de meest populaire om deze databses onder te groeperen
%   \end{tabularx}
% \end{flushleft}

% Nu begint de eigenlijke tekst
\mainmatter

\include{inleiding}
\include{overzicht-bestaande}
\include{doelen}
\include{design}
\include{database}
\include{synchronisatie}
\include{modules}
\include{besluit}
\include{toekomst}

% Indien er bijlagen zijn:
\appendixpage*  
\appendix
\include{app-A}
\include{app-poster}

\backmatter
%\bibliographystyle{abbrv}
\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{referenties}

\end{document}
